---
draft: false
date: 2020-02-05T10:06:07+07:00
title: "Tips Mudah Menggabungkan Layer di Inkscape"
description : "Menggabungkan layer di inkscape memang belum ada untuk fitur ini.
Tetapi bisa diakali dengan memindahkan objek dari layer ke layer lainnya."
image: "images/blog/tips-mudah-menggabungkan-layer-di-inkscape.png"
type: "regular" # featured/regular
categories:
- inkscape
---

Menggabungkan layer di inkscape memang belum ada untuk fitur ini. Tetapi bisa
diakali dengan memindahkan objek dari layer ke layer lainnya.

#### Pintasan Layer

Perlu Anda ketahui, sebelum masuk untuk menggabungkan layer lebih baik memahami
pintasan layer. Pintasan layer tersebut Antara lain:

* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>l</kbd></kbd> = Membuka panel layer
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>n</kbd></kbd> = Menambahkan layer
baru
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Pg Up</kbd></kbd> = Pindah ke layer atas
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Pg Dn</kbd></kbd> = Pindah ke layer bawah
* <kbd><kbd>Shift</kbd>+<kbd>Pg Up</kbd></kbd> = Memindahkan objek ke layer atas
* <kbd><kbd>Shift</kbd>+<kbd>Pg Dn</kbd></kbd> = Memindahkan objek ke layer
bawah
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Pg Up</kbd></kbd> = Menaikkan
layer ke atas
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Pg Dn</kbd></kbd> = Menurunkan
layer ke bawah

Pintasan tersebut bersifat opsional, artinya boleh digunakan boleh tidak.

#### Pintasan Salin Tempel

Pintasan ini menurut penulis harus dihafalkan, sebab sering dipakai ketika
mendesain. Pintasannya antara lain:

* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>x</kbd></kbd> = memotong objek
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>c</kbd></kbd> = menyalin objek.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>v</kbd></kbd> = menempel objek.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>v</kbd></kbd> = menempelkan gaya
dari objek ke objek lainnya.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>v</kbd></kbd> = menempelkan objek
sesuai asal lokasi.

#### Menggabungkan Layer di Inkscape

* Cara untuk menggabungkan layer sebenarnya menyeleksi objek dahulu lalu
dipotong (cut) dengan <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>x</kbd></kbd> dari layer
pertama.
* Kemudian pindah ke layer tujuan. Gunakan pintasan <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Pg
Dn</kbd>/<kbd>Pg Up</kbd></kbd> untuk berpindah.
* Setelah itu, tempel objek sesuai layer tujuan dengan menekan
<kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>v</kbd></kbd>. Menempelkan dengan
pintasan ini tidak merubah lokasi awal sebelum dipotong tadi, sehingga lokasinya
masih tetap di koordinat yang sama.
* Selanjutnya jika tidak diperlukan, hapus saja layer yang lama tadi.

Nah, mudah bukan. Setidaknya dengan <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>x</kbd></kbd>
lalu <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>v</kbd></kbd> dapat memindahkan
objek ke layer yang diinginkan.

Sekian, semoga bermanfaat untuk pembaca semuanya. Aamiin.
